# **Contexto**
El propósito de enlaU es mejorar la vida de los estudiantes y como parte de este propósito mejorar la relación de ellos con el dinero, para ello enlaU conecta jóvenes estudiantes con productos financieros que les permiten ahorrar, gastar, acceder al crédito e incluso invertir. Para lograr este propósito han diseñado un ecosistema descentralizado que permite materializar este cambio a través de UbankU. Ubanku es un neo-banco por que se soporta en un ecosistema descentralizado que conecta todos los servicios que el joven necesita en una sola experiencia de consumo y aprendizaje. El instrumento a través del cual el jóven interactua con el sistema y controla estas interacciones es una SuperWallet o activación digital asociada a una membresía con la cual pueden acceder a los productos digitales a su vez que a los beneficios de la red que se ven representados de diferentes formas comenzando por cashback hasta la asistencia financiera.

La idea de UbankU es descentralizar la actual SuperWallet, soportándo el crecimiento y desarrollo del negocio a través de socios en cada institución universitaria que realizarán la customización de la misma a las necesidades propias del entorno, esto significa conectar la solución con los servicios de la periferia de los campus universitarios y/o explotar los beneficios de ciertos actores representativos de la ciudad en la que se encuentra el nodo. Los aliados con los cuales estos partners locales buscan generar alianzas de negocio proveen alguno de los siguientes:
- Productos y Servicios para mejorar la vida académica de los estudiantes.
- Productos y Servicios para mejorar la calidad de vida y la experiencia de ser estudiante a través de acceso a beneficios en alimentos, gimansios, transporte, tecnología, entretenimiento, etc.
- Ofertas para colaboradores estudiantes o personas que pueden enriquecer el alcance de su oferta de valor como influenciadores, embajadores, líderes de opinión, etc.
  
Para ello UbankU ya ha introducido dentro de sus comunidades el concepto de UCoin. UCoin en su versión inicial es un mecanismo de fidelización e intercambio que sirve entre otros como unidad de medida, medio de cambio, reserva de valor, pero también podría ser visto como mecanismo de generación de valor y activación financiera al permitir el intercambio directo entre cada miembro de la red enlaU si se soporta en tecnologías blockchain que ofrecen transparencia, inmutabilidad, descentralización, oportunidad de acceso y no censura.


# **Abstract**
El propósito de esde RFC es presentar el alcance, los componentes, implicaciones (técnicas y de negocio), riesgos y las algunas alternativas que podrían ser aplicadas en la implementación de un sistema de pagos UCoin que cumple con el propósito de UbankU de acuerdo a lo descrito en el contexto anterior.


# **Motivación**
Actualmente las cominidades universitarias, en particular los estudiantes tienen un nivel de acceso al sistema financiero demasiado restringido debido a los modelos y mecanismos que éste emplea para calificar la confiabilidad de sus participantes generandoles unas barreras de entrada al sistema bastante rígidas. Entre estas barreras econtramos:

1. Los bancos y entidades dedicen quién puede participar basados en estructuras convencionales no pensadas para el mundo de hoy.
2. Estas entidades ofrecen horarios restringidos de funcionamiento y costos inversamente proporcionales a la capacidad de crédito de una persona.
3. Acceso dificil al crédito gracias a modelos de scoring orientados por experiencia laboral, comercial, activos, etc. en donde los estudiantes no pueden puntuar.
4. Exclusión financiera e dificil acceso a mercados internacionales.
5. Acaparamiento de clientes a través de su músculo comercial.

Estos modelos hacen que la entrada al mercado de nuevos competidores sea realmente dificil generando muy bajos niveles de competitividad e innovación. De ahí el auge creciente de las denominadas Fintech que buscan cerrar estas brechas y a acercar de forma incluyente a todas las personas y comunidades no bancarizadas al mundo financiero. Precisamente esto lo que da sustento y alcance a aproximaciones como Nequi, Daviplata y otros sistemas de billetera digital dentro del mundo financiero convencional. Y es que la aparición de estos nuevos servicios y opciones es lo que abre oportunidades para propuestas de valor como la de UbankU al generar un puente que comunica el mundo de las finanzas descentralizadas con el sistema financiero tradicional. 

La motivación principal de este documento es lograr describir con la mayor completitud una solución que permita:
1. Llegar a toda la comunidad estudiantil y darles acceso al mundo financiero sin condiciones distintas a:
   - Pertenecer al mundo estudiantil y 
   - Tener a su alcance un computador o un dispositivo móvil.
2. Eliminar los intermediarios que generan fricción al estudiante en su intento de acceder al mundo financiero.
3. Incrementar la competitividad del mercado al ofrecer disminuir las barreras de entrada a tan solo el uso de una wallet digital
4. Generar oportunidades de intercambio y generación de valor para una gran cantidad de actores pertenecientes a la comunidad. 
5. Generar inclusión financiera y oportunidades de dinamización de la economia.
6. Explotar las oportunidades que ofrece Web3.0.


# **Oportunidad Tecnológica**

Las DeFi (Finanzas Distribuidas) y el desarrollo tecnológico de tecnologías como Blockchain han abierto la puerta al desarrollo de aplicaciones distribuidas (DApps) que permiten a sus usuarios actuar directamente entre ellos y cerrar acuerdos sin la necesidad de que exista una entidad central (como lo propone el sistema tradicional) que defina y controle quién puede o no participar en el sistema o que congele los activos conforme a sus políticas de servicio. En DeFi este tipo de acuerdos son mantenidos y controlados por medio de **Contratos Inteligentes ó Smart Contracts**. 
Los Smart Contract son códigos ejecutables escritos en lenguajes de programación que existen y persisten detro de la red distribuida de blockchain y que se autoejecutan de forma automática y oportuna y que automatizan el cómo de la ejecución del contrato conforme a los lineamiento del qué del contrato. 

Los contratos inteligentes entonces permiten modelar los diferentes tipos de interacciones que pueden ocurrir entre los diferentes actores a través de tokens y rutinas que dan transparencia y visibilidad del mismo en un libro de registro ó libro de órden. 

Por otra parte la evolución de plataformas como Ethereum han permitido la aparición de las denominadas stablecoins con diferentes mecanismos de colaterización o respaldo que les dan solidez y representatividad en el mercado, pero sobre todo abren oportunidades de intercambios sin fronteras, veloces y de alto valor.


# **Visión**

El enfoque y visión de UCoin es convertirse en una Crito moneda que podrá transarse en los mercados Cripto tradicionales siendo una cripto moneda estable (estable coin) que se encuentra en paridad con el dolar americano.  En este sentido UCoin sería la primera criptomoneda estable en latinoamerica diseñada específicamente para la comunidad universitaria que conecta productos, servicios, negocios, entidades financieras y universidades con estudiantes corriendo sobre una red privada descentralizada de blockchain con un modelo de gobiernanza centralizado para darle mas trasparencia, seguridad, alcance y eficiencia a la red y a sus asociados.

Para el montaje de este modelo de descentralización se vinculan a las universidades como validadores de los nuevos bloques (siendo ellos parte del modelo de gobernanza y usando un modelo de validación Proof of Stake) producto de las transacciones que se generen dentro de su nodo y en modalidad de apuesta (stake). En este sentido las universidades terminan siendo también auditores velando por la integridad y seguridad de los fondos que ellas mismas emplearon y usaron como garantía para poder ser validadores. 


## **Característica Generales**

UCoin funcionará bajo las siguientes características:
1. Sobre la cadena de bloques de *Ethereum*.
2. ***Moneda Green*** que disminuye los costos y gastos energéticos utilizando un modelo de concenso distribuido que garantiza que los particpantes con mayor cantidad verificada de bloques o criptomonedas tengan la posibilidad de encontrar más. 
3. ***Método de Concenso PoS*** para acelerar la velocidad transaccional y garantizar la participación de los nodos miembros de la red. En este sentido cada nodo (Uiversidad/Institución Educativa) se convierte en un validador escalando de manera orgánica en función del tamaño de su apuesta (stake), del tamaño de su comunidad y de la cantidad de trasacciones que se realizan en su interior. 
4. ***Ecalado de Capa 2***. Es una solución de escalado de capa en donde las transacciones y procesos de blockchaoin pueden tener lugar independientemente de la capa 1 (la cadena principal), generando como ventaja usar soluciones fuera de la cadena principal sin generar un cambio estructural pues la capa 2 es agregada como capa adicional. Aquí gran parte de las trasnacciones que pasan por la capa 1 se transladan a la capa 2 en donde se realiza la prueba de concenso. La idea aquí es utilizar Zero Knowledge Rollups (ZK-Rollups). Estos ZK Rollups son smart contracts que escalan la red de Ehereum procesando multiples transferencias fuera de la cadena de blockchain principal y combinandolas en una sola transacción alcanzando un throughput de 2000 TPM (transacciones por segundo). Los Rollups de conocimiento cero retienen fondos en un smart contract y, una vez que se acepta la prueba de validez, las transacciones se confirman y los fondos están disponibles. El conocimiento cero significa que todos los verificadores pueden saber que tienen la misma información, sin que esta se revele.


# **Implementación**
La implementación de UCoin puede llevarse a cabo sobre la red de Polygon (Matic), soportándose en Polygon Edge qué es un framework modular y extensible para la construcción de redes privadas o pública compatibles con Ethereum. 


### **Por qué Polygon Edge?**
- Polygon Edge permite explotar la capacidad de los Smart contracts de Ethereum que proveen compatibilidad con billeteras estándares de la indutria. 
- Permite el desarrollo de un sistema amigable y mantenible de plugins
- Cambiar las funcionalidades core como el método de concenso.
- Provee pugis en tiempo de ejecución que permiten llevar a otro nivel los smart contracts de Ethereum.
- Habilita la cominicaciópn entre diferente blockchains utilizando plugins de puente para integración. Soporta transferencias ERC-20, NFT o encapsulado de monedas nativas.

### **Arquitectura**
La arquitectura de esta alternativa contempla todo el stack de blockchain y está diseñado pensando en la extensibilidad.

![image](SDK_diagram_97b9808b2c.png)

#### Componentes

- **JSON-RPC.** Implementa el API JSON RPC o capa que permite acceder al blockchain. El stack provee los mecanismos de interacción con clientes de la red que usan JSON-RPC que debe implementarse sobre servidores JSON-RPC con WSS (Web Socket Connection). 
Implementa la interface con el el modulo de blockchain a través de:
    ```
    jsonrpc/blockchain.go
    ---
    type blockchainInterface interface {
        // Header returns the current header of the chain (genesis if empty)
        Header() *types.Header

        // GetReceiptsByHash returns the receipts for a hash
        GetReceiptsByHash(hash types.Hash) ([]*types.Receipt, error)

        // Subscribe subscribes for chain head events
        SubscribeEvents() blockchain.Subscription

        // GetHeaderByNumber returns the header by number
        GetHeaderByNumber(block uint64) (*types.Header, bool)

        // GetAvgGasPrice returns the average gas price
        GetAvgGasPrice() *big.Int

        // AddTx adds a new transaction to the tx pool
        AddTx(tx *types.Transaction) error

        // State returns a reference to the state
        State() state.State

        // BeginTxn starts a transition object
        BeginTxn(parentRoot types.Hash, header *types.Header) (*state.Transition, error)

        // GetBlockByHash gets a block using the provided hash
        GetBlockByHash(hash types.Hash, full bool) (*types.Block, bool)

        // ApplyTxn applies a transaction object to the blockchain
        ApplyTxn(header *types.Header, txn *types.Transaction) ([]byte, bool, error)

        stateHelperInterface
    }
    ```

- **Blockchain**. Es uno de los módulos principales que se encarga de las reorganizaciones de los bloques. Esto significa que se encarga de toda la lógica que ocurre cuando un nuevo bloque es añadido a la cadena de bloques. Aquí en este módulo STATE representa el objeto de transición y se encarga de todos los cambios en el estado cuando un nuevo bloque se añade. Gestiona:
  - Transacciones en ejecución
  - Ejecución del la EVM (Ethereum Virtual Machine)
  - Cambiar/Gestionar los arboles Merkle

    Entre las operaciones mas importantes realiza la escritura de bloques (WriteBlocks)y gestiona las subscripciones a través de eventos usando la interfaz Subscription
    
    ```
    blockchain/subscription.go
    type Subscription interface {
        // Returns a Blockchain Event channel
        GetEventCh() chan *Event
        
        // Returns the latest event (blocking)
        GetEvent() *Event
        
        // Closes the subscription
        Close()
    }
    ```
- **Txn Pool**. Estos reciben las solicitudes desde los clientes como agregadores para agilizar el proceso de validación en una sola transacción. Este móduo representa la implementación del pool de transacciones donde las transacciones son adicionas desde diferentes partes del sistema. Este módulo también expone varios características úitiles para operaciones de nodos. La interfaz se expone a través de los comandos *Status, AddTxn, y Subscribe*
    ```
    service TxnPoolOperator {
        // Status returns the current status of the pool
        rpc Status(google.protobuf.Empty) returns (TxnPoolStatusResp);

        // AddTxn adds a local transaction to the pool
        rpc AddTxn(AddTxnReq) returns (google.protobuf.Empty);

        // Subscribe subscribes for new events in the txpool
        rpc Subscribe(google.protobuf.Empty) returns (stream TxPoolEvent);
    }

    ```

- **Consensus**. Las transacciones son sometidas al proceso de validación en este componente que implementa el mecanimos via alguno de los plugis que implementan los diferentes métodos de concenso. Aquí se realiza el proceso de sincronización entre los nodos que participan en la prueba para luego ajuntar un nuevo bloque a la cadena de bloques en el módulo de blockchain. Actualmente soporta los siguientes motores de concenso:
  - IBFT PoA
  - IBFT PoS

    La interfaz hacia los mecanismos de concenso son:
    ```
    consensus/consensus.go
    // Consensus is the interface for consensus
    type Consensus interface {
        // VerifyHeader verifies the header is correct
        VerifyHeader(parent, header *types.Header) error

        // Start starts the consensus
        Start() error

        // Close closes the connection
        Close() error
    }
    ```
- **Libp2p** Este componente provee toda la capa de red P2P
- Otros Componentes no menos importantes:
  - Minimal. funciona como un hub de interconexión entre todos los módulos de polygon.
  - Storage. Utiliza LevelDB para almancenamiento de Datos y almacen de datos en memoria. Esta es una capa de abstracción que permita realizar consultas y persistenca a nviel de BD.
  
##  **Atributos de Calidad**
- **Escalabilidad**. Para resolver el problema de escalabilidad dentro de la plataforma de Polygon se puede utilizar Polygon Zero, una iniciativa que aúnque aún se encuentra en desarrollo, es funcional. Bajo este componente se transalada a una capa de Nodos PolygonZero las trasacciones en batch. Una vez estas son agreadas, polygon zero tranfiere el bloque a la capa 2 en donde se aplica el método de concenso que son agregados en bloques de pruebas que son generados en paralelo para ser enviados finalmente a la capa 1 de Ethereum. El siguiente gráfico muestra el proceso.
![image](Zero_Arch_b4c9ed0ad7.avif)

- **Usabilidad**. El modelo está en capacidad de emitir tokens directamente colateralizados para realizar operaciones de:
  - Prestamos de diferentes tipos.
  - Pagos
  - Envíos y Recepeciones
  - Intercambio a través de la conexión off-chain ofrecida por la red de Ethereum.
  - Staking, LPL, prestamos P2P.

- **Desempeño**. El módulo de Polygon Zero alcanza a generar hasta pruebas ZK en 170ms con un tamaño de 45kb en modo optimizado. Cada nodo en Polygon Zero es capaz de procesar hasta 100TPS. Un bloque logra crease en 2 segundos con mas de 10 validadores.

# **Desafios/Retos**
- Mantenimiento de la paridad con el dolar. Selección del método de balanceo.

# **Métricas**
- Transacciones por Minuto.
- Número de Bloques creados por Nodo. 
- Nivel de staking
- Capitalización de la moneda
- Tiempo medio de txn.
  

# **Riesgos**
- Seguridad. JSON-RPC.
- Reputación 

# **Términos y Conceptos**
### - **Qué es una moneda estable?**
Es una criptomoneda que tiene equivalecia con el valor de una moneda local de un país, por ejemplo en el caso de UCoin, tendrá una partidad con el dóla americano. El propósito de que UCoin se convierta en una stable coin es que:
1. Se pueda transar en exchanges, wallets y mercados descentralizados (DeFi) por fuera de la redes externas a la red de UbankU.
2. Obtener liquidez en otras monedas FIAT a través del intercambio.
3. Lograr disponibilidad en varios Blockchains.
4. Esté protegido de colapsos repentinos o fluctuaciones de los cripto activos.
En este sentido el propósito es sacar el UCoin del panorama de especulación y volverse muy útil para las personas que realizan dia a día operaciones en el mercado creado por UbankU.

### - **Prueba de Trabajo (Proof of Work)**
Proof of Work, o prueba de trabajo, es el método más conocido ya que es utilizado por Bitcoin y Ethereum desde sus comienzos. En este protocolo de consenso, los mineros compiten entre sí en la red para resolver acertijos matemáticos y, aunque son difíciles de encontrar, es fácil verificar la solución correcta. Cuando un minero encuentra la solución, envía un bloque con la solución a la red, y así todos los demás mineros verifican si la solución efectivamente es correcta. Este proceso se repite una y otra vez para que los bloques de la red formen una cadena; de ahí el nombre blockchain.  Además, la primera computadora en hacerlo con éxito es recompensada con una pequeña cantidad de criptomonedas.

La principal ventaja de la PoW es su seguridad ya que como los mineros tienen que destinar muchos recursos a la red, como hardware informático y la electricidad necesaria para alimentarlo, cualquier persona que quiera cometer fraude y/o atacar la red necesitaría obtener más de la mitad de la potencia hash de la red, es decir, tendría que tener una capacidad más grande que el 51% de toda la red para lograr tener la blockchain más larga. A esto se le llama ataque del 51%. Esta es una de las principales características que asegura la red y permite que se realicen transacciones por billones de dólares de valor.

### - **Prueba de Participación (Proof of Stake)**
Una de las mayores diferencias entre PoW y PoS es la utilización de validadores en vez de mineros. Los validadores apuestan una cierta cantidad de la respectiva criptomoneda en la red y, con esto, validan la blockchain.

Desde una perspectiva más técnica, Proof-of-Stake (PoS) es una alternativa al modelo de minería Proof-of-Work (PoW) ya que, en lugar de que los mineros resuelvan acertijos criptográficos utilizando la potencia informática para verificar las transacciones como lo hacen con PoW, los usuarios de PoS utilizan monedas existentes y con estas verifican las transacciones en proporción a la cantidad de monedas que han bloqueado o "enlazado" en una billetera de stacking.


# **Alternativas**
TBD

# **Impacto potencial y Dependencias**
- Polygon Edge
- JSON-RPC 

# **Preguntas sin Resolver**
- Gestión de la liquidez
- Mecanimos de gobernanza
- Tipos de Contratos
- Tokenomics (Gobernanza, Minting (Acuñado), Burning (Quemado))
- Colaterización y respaldo de prestamos.

# **Referencias**

- [Review of Architecture and Components of Ethereum]([https://blogs.sap.com/2020/12/16/review-of-architecture-and-components-of-ethereum/)
- [Mastering Blockchain Programming with Solidity by Jitendra Chittoda](https://www.oreilly.com/library/view/mastering-blockchain-programming/9781839218262/70e4d18e-0f08-446b-9b18-dca71b3f7f1f.xhtml)
- [A Value Token Transfer Protocol (VTTP) for Decentralized Finance](https://www.scirp.org/journal/paperinformation.aspx?paperid=104362)
- [¿Qué son Proof of History, Proof of Work y Proof of Stake?](https://wiki.lemon.me/proof-of-history/)
- [Qué es el problema de escalabilidad en blockchain y por qué es importante?](https://wiki.lemon.me/que-es-el-problema-de-escalabilidad-en-blockchain-y-por-que-es-importante/)
- [Layer-1 (L1) vs Layer-2 (L2): qué son y cómo prometen solucionar la escalabilidad de blockchain?](https://wiki.lemon.me/layer-1-l1-vs-layer-2-l2-que-son-y-como-prometen-solucionar-la-escalabilidad-de-blockchain/)
- [Polygon Docs](https://edge-docs.polygon.technology/docs/)
- [My Journey to Becoming a Validator on Ethereum 2.0](https://consensys.net/blog/blockchain-explained/my-journey-to-becoming-a-validator-on-ethereum-2-0/)
- [Aries RFC 0050: Wallets](https://github.com/hyperledger/aries-rfcs/tree/main/concepts/0050-wallets)
- [Wallets - Indy HIPE](https://docs.google.com/presentation/d/1d35TtEAP-f1tTh88XSZ2uQ2qnuPh6JIPluIWno_P3b0/edit#slide=id.g3a09c83097_2_19)
- [Privacy Preserving Reputation Systems based on
Blockchain and other Cryptographic Building
Blocks: A Survey](https://perso.liris.cnrs.fr/omar.hasan/publications/hasan_2020_pprs.pdf)
- [Diem Developers Documentation](https://developers.diem.com/docs/welcome-to-diem/)
- [En La U - Whitepaper](https://www.enlau.co/whitepaper)
- [Ethereum developer Docs](https://ethereum.org/en/developers/docs/ethereum-stack/)